投資決定的質素（二）／100％正確＆100％錯誤

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

投資決定的質素（二）／落雨人／2018年8月28日

無論投資的策略和部署有多周全，我們都難以保證所有事件都會按著自己的劇本走。進場後，市場上總會散播著與我們原有的看法不同的意見和新訊息，這亦很容易會觸發到我們的自我保護機制；但當接收到與我們原有的看法一致的意見時，我們卻會大方地接納相關的資訊。這行為是很合理很人性化的，但卻會影響到我們在執行決定時的客觀性。

人是好勝的動物，沒有人想被批評和被標籤為「錯誤」，所有人都想成為「正確」的一份子。當接收到與自己立場不一的資訊時，人便會開始變得「奄尖」，嘗試從不同的角度去抨擊相關的資訊，例如相關資訊的可信性，並捍衛自己的立場。但當接收到與自己立場一致的資訊時，人卻會很順其自然地放下戒心，不會進一步去認證相關的資訊。然而，若要提升下決定時或執行決定時的客觀性，我們便需以相反的態度去對待新資訊。短時間內要改善這人性的特點是非常艱難的，因為上述的態度，在很大程度上，都已融入在我們的日常生活之中。因此，若要加強自己接受新資訊時的客觀性，我們便需要先了解到一個簡單的道理－世上沒有絕對的對與錯，並將這道理融入在日常生活中。

世上沒有絕對的對與錯，所指的便是沒有任何事情是「100％正確」，或「100％錯誤」的。很多時，我們為了證明自己也很爭氣很有主見，便會以「100％正確」或「100％錯誤」為基礎，說出令到自己難落台的話，例如「你咁樣諗咪錯哂囉」、「我覺得一定係咁」。分享投資意見時，我們亦會周不時講出不留任何落台階的意見，例如「夜期反彈好有力度，聽日一定大升」、「聽日開始落實關稅，港股玩完了」。討論個股表現時，部分人會講出一些「100％」的意見，例如「哩隻嘢一定要買」、「哩隻嘢一定受惠」。事實上，沒有很多事情是「一定」會發生的。發表意見或執行決定時不留任何落台階，是自信的表現，這對於建立個人形象是頗有功效的，但卻會在一定程度上，導致我們對待新資訊的態度不夠中立。

假設有一散戶投資者，小明，他很看好一檔股票，並粗淺地分析了該公司的基本因素，分析的結果亦符合小明的看法，加強了小明進場的信心。小明在親朋戚友的聚會中分享了自己的看法，表示「這檔股票一定掂，因為．．．，半年內一定至少升到50％。」三個月後，該檔股票的股價走勢疲弱，市場上亦有著不少消息和分析指出這檔股票不值得持有。這時候小明的親朋戚友紛紛致電小明，就小明的部署提出疑問，例如「你果陣又話一定會升嘅！」、「你隻嘢唔係好掂喎！」、「邊個邊個分析話你隻嘢好伏喎！」。為了捍衛自己的尊嚴和面子，小明便以「我無錯到！睇住黎啦！」、「我覺得完全無問題啵！」等回應，進一步加強自己的看法並排斥他人的意見。然而，排斥不合心意的意見時，小明或會忽略了一些對其投資決定構成重大影響的因素，這亦是小明對自己的立場有著絕大的信心的代價。

這情況之所以出現，是因為小明在表明自己的立場，發表自己的意見時，沒有為自己留下任何餘地。當我們對於自己的立場有著絕大的信心時，只要身邊人有少少的抗議，我們很容易便會「起哂弶」。這樣一來，我們便會為了保護自己而抨擊別人，甚至完全忽略了自己可能出錯的地方。

要增加自己的投資決定的客觀性，最直接的方法就是堅持為自己留一點餘地，不要再說什麼「絕對點點點」、「一定點點點」，「肯定會點點點」，嘗試說，「在很大程度上會點點點」、「有80％信心會點點點」、「有75％的機會點點點」。這不應只應用在投資決定方面，因為習慣是需要培養的，在日常生活中，我們亦應時常提醒自己，不要「100％」。這樣一來，當有新資訊與我們原有的看法不一致時，我們才不會立即否定這資訊，而是嘗試接受這資訊或許就是那「25％的機會」，並以客觀態度評價該資訊對我們原有的策略和決定的影響。

世事無絕對，無論你的信心有多大，事情的發展亦可以出乎預料。發表意見，或制定投資決定時，為自己留點後路，是幫助我們以客觀態度接受新資訊，或新發展，的好方法。

－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

正皮

多謝

講廢話屌

作文咁作

去寫農場文啦

肯定係…除非唔係

哩句都叫做有啲保留

心態篇 樓主寫比自己睇

無錯 其實係比我睇

我都諗緊有無類似問題出現係自己到 例如我對410會唔會有偏好

市場係不理性架，唔係話一隻股票基本面唔使考慮，而買個時要考慮好多人唔考慮。
1 號仔pe 低到笑，但係誠哥退休已經跌到媽媽聲
qq pe....

但我買賣的原因就係想捕捉市場的過度反應

姐係撈底？

會唔會係你過度覺得市場過度反應

唔係撈底嘅
者係一間公司合理的pe=10x

如果盈利由$2跌到$1，而前景一樣的話
股價應該$20 去到$10
但如果係$20去到$5-$8 咁咪過度反應咗 咁又唔一定要等到$5買 $8買都得 我係咁諗

我就係擔心緊黎樣嘢
好多嘢未發展出黎 短期會唔會有壞消息好難會估到
所以都好難講到底係price in 咗未來先股價平 定係真係平

不用理會大市，好股總會回歸應該價值，講完

應有價值

樓主

但前提係要計啱個價值 哩樣都夠腦爆

咁易就個個發達啦

係咪應該keep住自己果套試吓先呢
其實我先試咗半年

就例如我上次講既信義，就係好例子黎
所謂既信心係你研究一隻股有幾多，信心就有幾大
成日睇佢升跌根本無咩用
試下研究一隻股，根住買少量放係到考下自己眼光，久而久之你就識選股，人唔付出係唔會得到收獲的

之前寫過而實際買賣過嘅都有嘅
除咗隻410 其他都頗合理

落margin 睇準先出手

你margin幾多%🤔

睇你對自己分析有幾大信心啦

我目前用緊3個
20％：前景明朗
30％：普通
50％：前景差

前景唔係應該喺估值已經計埋？
margin應該係cover error

我驚如果用信心計嘅話 會太主觀
我有諗過用（1－信心％）
例如8成信心 就（1-80%）=20%
就用20% 做margin

之前個股洗倉果陣
有無覺得基本分析無用？

樓主下篇可分析友邦嗎

好耐無見
反對！
其實個股佔我成個組合10％

我唔識睇新造保單果啲嘢 但可以試吓 因為我都好有興趣

友邦係正嘢！

樓主條仆街介紹隻SOHO
跌到仆街

你因為我而入咗？

唔係,一早入左

有無走到